%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}
\usepackage{xcolor}
% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Data-gedreven voorspelling en monitoring van lambiekfermentatie: een machine-learningbenadering voor kwaliteitsoptimalisatie in traditionele brouwerijen}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Tijl De Coster}
\email{tijl.decoster@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{(, \href{mailto:}{})}
\projectrepo{https://github.com/TijlDeCoster/fermentatie_verloop_voorspellen}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Lambiek, Machine Learning, Fermentatie, Kwaliteitscontrole, Data Engineering}

\begin{document}


\begin{abstract}
{\color{purple}Traditionele lambiekbrouwerijen werken met spontane gisting die sterk afhankelijk is van micro-organismen uit de lucht, houten vaten en omgevingsfactoren. Deze variabiliteit maakt het moeilijk om de kwaliteit, het verloop van de fermentatie en het smaakprofiel te voorspellen. Hoewel veel brouwerijen proces- en sensorische data verzamelen wordt deze data  zelden systematisch geanalyseerd met moderne datamodellen.}
Hieruit volgt de onderzoeksvraag:{\color{purple} hoe kan een machinelearningmodel ontwikkeld worden dat fermentatiegedrag en kwaliteitsindicatoren van lambiekvoorspelt, zodat traditionele brouwerijen hun productieproces beter kunnen sturen en de kwaliteit van het eindproduct kunnen waarborgen?}
De methodologie omvat literatuurstudie, dataverzameling en datavoorbereiding, feature engineering, ontwikkeling en evaluatie van verschillende machine-learningmodellen (zoals lineaire regressie, Random Forest en XGBoost) en een beslissingsmoment waarin twee scenario’s worden onderzocht:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Scenario A}: de modellen zijn nauwkeurig en stabiel, waarna een prototype-dashboard wordt ontwikkeld om voorspellingen en trends toegankelijk te maken.
  \item \textbf{Scenario B}: de modellen zijn onvoldoende; in dit geval wordt het onderzoek gericht op alternatieve AI-technieken zoals neurale netwerken en unsupervised learning om verborgen patronen en variabiliteit te voorspellen.
\end{itemize}
Het verwachte resultaat is een proof-of-concept dat inzicht biedt in fermentatiegedrag, afwijkingen en vroegtijdig kan signaleren en bijdraagt aan een betere voorspelling van smaakprofielen. De meerwaarde voor traditionele lambiekbrouwerijen ligt in het combineren van het ambacht met moderne data-analyse voor kwaliteitsoptimalisatie.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}